\chapter*{\textbf{Agradecimientos}}

Y llegó el final. Aquí me encuentro escribiendo lo que serán las últimas hojas de mi etapa universitaria. Ha costado, pero el esfuerzo ha merecido sin duda la pena y mucho, no sólo porque me llevo bajo el brazo un título, me llevo muchas más cosas.

Me gustaría agradecer en primer lugar a mi tutor Jesús Requena, por la dedicación y paciencia que ha tenido conmigo para crear y formalizar este Proyecto Fin de Carrera. Ha sido y es un excelente profesor en la carrera y mejor tutor durante este proyecto. Seguramente no hubiese podido llegar a cumplir mi objetivo de estudiar tipos de antena para uso médico sin su ayuda. Gracias Jesús.

A mis padres, Gregoria y Ángel, que les debo todo. Durante muchos años se han sacrificado por mi y gracias a ellos soy lo que soy y tengo lo que tengo. Me han procurado una educación, una buena educación pienso yo, y aquí me tienen, el primer ingeniero de la familia. Gracias mamá, gracias papá.

A mis hermanos, Raúl y Miguel Ángel, que sin ellos no me hubiera picado la curiosidad de estudiar, del mundo de la informática y de todo en general. Aprendí con Raúl el abecedario, repasándolo muchas noches; con Miguel Ángel aprendí a sumar, restar, multiplicar y dividir, y de él adquirí la pasión por estudiar y por superarme cada día. Gracias hermanos.

A mis compañeros durante estos años: Raúl (Tejeda), Aitor, Javi (Speedy), Mari, Elina (Elka) y en última instancia a los de la parte de ITIS. A todos ellos gracias porque en algún momento me habéis ayudado. He compartido con vosotros tardes enteras haciendo trabajos, prácticas o desesperándonos por los pasillos en tutorías y revisiones. Tejeda eres un crack y lo sabes. Aitor gracias por estar ahí amigo. Speedy eres muy grande. Mari gran persona y mejor política. Elka gracias por el último año en que hacíamos trabajo sí y trabajo también juntos.

A mis amigos de toda o casi toda la vida: ellos saben quienes son y espero que no falten nunca porque a lo largo de estos años hemos pasado muchas cosas juntos y espero que sea así para muchos años más. Gracias a todos.

Y en especial, a mi compañera de clase, compañera de trabajo, mi mejor amiga y mi compañera de vida, Laura. Ha sido en los últimos tres años de carrera cuando más te he conocido, pero sin duda los mejores y con mayor éxito. Has sido un gran apoyo, una gran compañera de prácticas, pero sin duda mi base en estos últimos años para llegar a donde estoy. Espero que todo lo que hemos conseguido sirva en un futuro muy próximo. Gracias Laura, de verdad.
